央行研究局局長徐忠：探索地方政府財政破產製度

金融界6月14日訊由上海市政府和中國人民銀行、中國銀保監會、中國證監會共同主辦的第十屆陸家嘴論壇於6月14日至15日在上海舉行。 本屆論壇主題為“邁入新時代的上海國際金融中心建設”，金融界網站全程直播。

中國人民銀行研究局局長徐忠在演講中表示，道德風險是地方政府債務最大的風險點，財稅改革滯後是當前財政風險金融化背後的重要原因。 從歷史上看由於中央財政地方關係一直沒有理順，一收就死一放就亂，政府權責劃分不清楚，導致地方政府隱性債務規模擴張。

徐忠表示，政府債務和非政府債務沒有明確卻分，地方政府剛性兌付實際上來說並不是誰花錢誰發債都是代發的。 對於金融機構大家批評比較多，宏觀來說金融機構風險分析不准確，沒有償債能力。 地方債務當中一大塊來源於中央轉移支付，地方政府發債的收益率並非地方財政收益平衡債務風險的反映而是對中央兜底的預期。

徐忠稱，從微觀看地方政府缺乏明確的約束，金融機構從來沒有見過地方政府的破產。 基於歷史經驗金融機構存在財政兜底的幻覺，地方政府債務剛性兌付扭曲了自身的決策。 實際上來說，由於製度沒有規定地方政府如何破產，金融機構不知道如何執行地方政府破產，壞賬如何處理，哪些地方政府資產可以彌補壞賬損失。

在徐忠看來，僅僅推進金融機構改革，引導金融服務實體經濟不足以解決高質量發展轉型和防范金融風險面臨的問題。 從實體經濟來看，貨幣政策、財政政策等需求管理政策只能用來解決短期問題，難以解決中長期結構性問題，採取流動性管理措施雖然有助於暫時緩解危機，但是也可能激發軟約束主體繼續加槓桿的道德風險。

財政改革怎麼改？ 徐忠認為可以從五點著手：

第一，落實國有資產社保措施；

第二，改革地方稅收體系，降低地方政府財政收入對土地出讓金依賴，加快地方政府收入體系；

第三，建立一級政府一級財政一級預算一級舉債體系，提高地方政府收入與支出匹配度；

第四，完善地方政府債務管理框架，提高地方政府預算管理和財政信息透明度；

第五，探索地方政府財政破產製度，對地方政府行為形成約束。

中國首爆地方政府欠薪 湖南耒陽發不出公務員薪水

買定棺材，睇定生地

支爆真係可能提早發生

噓🤫

講左出黎就唔靈架喇，發生過好多次喇

要講就講「一定唔會支爆」

鋪路中

都係既，我同意沈大師 中國一定強

遲啲又用香港人啲錢填數

地方政府包括埋香港？

瘋狂買入中國地方債券

100%sure

點解咁多年堅持強姦金制度

唔出糧都照返工
中國又贏